En [MASK] où la tradition disciplinaire est forte , le statut des sciences cognitives continue de faire débat .
En outre , au sortir de la [MASK] [MASK] [MASK] , la recherche en ce qui n' était pas encore identifié comme l' intelligence artificielle bénéficiait de soutiens importants en provenance de l' armée , notamment étasunienne .
La linguistique formelle et plus particulièrement les travaux de [MASK] [MASK] ont eu une influence décisive au moment de l' émergence des sciences cognitives à la fin des années 1950 .
[MASK] s' est notamment élevé contre la conception du langage comme un ensemble d ' " habitudes " apprises par observation et conditionnement au profit de l' idée d' une grammaire constituée de règles décrites formellement .
Ces idées ont été développées en dehors de la linguistique par le philosophe [MASK] [MASK] , dans ses fameuses thèses sur la modularité de l' esprit et le mentalais .
Avec [MASK] , le béhaviorisme dominant a tremblé , il a jeté les premiers coups de pioche contre les fondements de ce modèle dans le traitement du langage et surtout dans le phénomne d' apprentissage .
Bien que l' on puisse trouver de nombreux précurseurs comme [MASK] [MASK] , [MASK] [MASK] ou [MASK] [MASK] , elle n' apparaît véritablement qu' à la fin des années 1950 .
Parmi les principaux résultats on peut citer la courbe de l' oubli d' [MASK] , les notions d' effet de récence et de primauté ou encore l' amorçage .